\title{Raport dotyczący certyfikatów zewnętrznych bezpieczeństwa wybranej chmury w kontekście międzynarodowych organów certyfikujących\\
\begin{small}
Zarządzanie Projektem Informatycznym
\end{small}}

\author{Rafał Zbojak\\ Informatyka Stosowana}

\maketitle

\section{Od czego zależy bezpieczna aplikacja?}
Budowa aplikacji nie zależy tylko od technologii i infrastruktury, lecz od właściwej architektury jak również dobrych praktyk przy odpowiedniej analizie ryzyka. W przypadku rozwiązań, które wykorzystują chmurę publiczną odpowiedzialność za część elementów spoczywa na dostawcach usługi. Warto spojrzeć na elementy składniowe np. security frame czyli składniką, które mają wpływ na bezpieczeństwo aplikacji. Stanowią one profil bezpieczeństwa i są elementami na które należy zwrócić uwagę kiedy chcemy budować bezpieczne aplikacje. Godnymi elementami przy budowie aplikacji to:

\begin{itemize}
\item walidacja wejścia,
\item uwierzytelnianie,
\item autoryzacja,
\item komunikacja,
\item zarządzanie konfiguracją,
\item zarządzanie sesją,
\item kryptografia,
\item \"cenne\" i poufne informacje,
\item zarządzanie wyjątkami,
\item audyt i logowanie.
\end{itemize}

Z punktu widzenia programisty, API windows Azure to funkcjonalność, jakie oferuje standardowy windows server. Większa część parametrów może być wykonywana tak sao jak na ASP.NET . 
Przykładem do zabezpieczenia przed błędnymi żądaniami można użyć wbudowanych walidatorów w ASP.NET. Kolejnym przykładem do zabezpieczenia przed nieprawidłowymi żądaniami automatycznie odrzuca komunikat POST, zawierające potencjalne niebezpieczne fazy. Można również w odpowiedni sposób skonfigurować serwer IIS tak jak na systemach on-premises. Budując odpowiednią architekturę, standardowo wybiera się ogólne ramy, które określają w jaki sposób należy myśleć bezpiecznie. Najpopularniejszymi podejściami są:

\begin{itemize}
\item C.I.A (confidentiality integrity availability)
\item AAA (Authentication, Access control, Auditing/Accounting)
\end{itemize}

Na podstawie pierwszej architektury należy zapobiec nieuprawnionemu odczytowi danych, zatwierdzeniu integralności jak również aby osoba uprawniona będzie mogła w stanie otrzymać dostęp w rozsądnym czasie. Zwykle C.I.A tworzy wierzchołki trójkąta, a budując aplikację stara się wyważyć tworzone składniki tak, by te trzy elementy pozostały w równowadze.

Przy drugiej architekturze tworząc kod oraz architekturę, należy skupić się na uwierzytelnianiu oraz kontroli dostępu i rejestrowaniu operacji wykonywanych w systemie.

Dobrym podejściem przy tworzeniu architektury jest korzystanie z TDD, najpierw piszemy testy do aplikacji przemyślając funkcjonalność w aplikacji.

\section{Windows Azure i bezpieczeństwo}
Windows Azure jest publiczną platformą cloud computing, która jest przeznaczona dla twórców aplikacji. Należy do kategorii platform as a sevices, która udostępnia autorowi programu specjalne API oraz usługi pozwalające budować aplikacje. Windows Azure zajmuje się utrzymaniem infrastruktur oraz usług bazodanowych i bezpieczeństwem. Twórca ma za zadanie zapewnienie bezbłędnego działania oraz bezpieczeństwa w pisanej aplikacji.  Zabezpieczenie w aplikacji nie będzie dobre jeżeli dane chronione będą udostępnione. Platforma Windowsa składa się z kilku podstawowych składników bezpieczeństwa. Są to:

\begin{itemize}
\item Azure compute
\item Azure fabric controller
\item Azure storage
\item SQL Azure
\item Azure Service Bus i Azure Connect
\item Azure Access Control
\end{itemize}

\subsection{Azure Compute}
Azure Compute są to jednostki obliczeniowe w chmurze. Pełnią one wiele funkcji np. od serwera Web role służy jako pojemnik na procesy. Twóra przygotowuje aplikację w postaci pakietu, który przesyła do chmury zgodnie z podaną konfiguracją. Instaluje go automatycznie w danej jednostce. W chmurze działa specjalna wersja Windows Server (2008 lub 2008 R2), na której działają tworzone aplikacje. 
Za zarządzanie jednostkami odpowiada komponent Azure fabric, który technicznie tworzy programista jako projekt, który składa się z jednej lub większej ilości ról. Instancja to jedna bądź wiele kopii kodu roli. Skalowanie aplikacji polega na dobieraniu odpowiedniej ilości instancji do zamierzonego obciążenia, a część chmury rozkłada ruch pomiędzy instancje aby nie przeciążać systemu.

\subsection{Azure fabric controller}
Azure fabric controller  można porównać do kernela systemu operacyjnego. Odpowiada ona za alokację zasobów oraz zarządza sprzętem i obsługuje cykl życia serwisu. Aby zrozumieć działanie i zabezpieczenia wewnątrz windows należy prześledzić, w jaki sposób nowy węzeł jest inicjowany wewnątrz Azure i jak wgrywany jest pakiet. Po wyłączeniu serwera, mechanizm który znajduje się w azure wgrywany zostaje maintance OS, który sprawdza czy nie ma żadnego uszkodzenia sprzętowego po czym następuje pobranie hosta. Host OS startuje i uruchamia polecenie sysprep i restartuje się. Kolejnym krokiem fabric controller podłącza się do hosta. Głównym zadaniem jego jest analiza czy popranie odpalił wszystkie funkcje całej instalacji. Na gotowy i zainicjowany pakiet można wgrać pakiet.
Pakiet z aplikacją jest przekazywany za pośrednictwem API do komponentu, który analizuje jego poprawność i spójność. Kolejnym krokiem jest przekształcenie na format wewnętrzny gdzie używany przez azure fabric pakiet jest zapisywany. Wgranie instancji składa się z operacji:

\begin{itemize}
\item Fabric Controller umieszcza pliki roli z plikiem konfiguracyjnym na wybranym 
\item Host Agent tworzy trzy pliki VHD przyrostowy dla dysku z systemem operacyjnym, tymczasowy, przeznaczony na pliki zasobów ,plik VHD, zawierający pliki roli 
\item Host Agent tworzy maszynę wirtualną, podłącza do niej dyski, po czym startuje VM.
\item Guest Agent  rejestruje się w Host Agent i na żądanie zwraca informacje o swoim stanie.
\end{itemize}

\subsection{Azure Storage}
Azure Storage kolejny komponent Windows azure, jest pojemnikiem na dane. Są to:

\begin{itemize}
\item Azure Blob – służy do przechowywania dużych danych skalarnyc
\item Azure Table – służy do przechowywania miliardów encji
\item Azure Queue – służy jako mechanizm zapewniający skalowalność
\end{itemize}

API do Azure Storage oparte jest na koncepcji REST. Żądanie musi być podpisane za pomocą klucza. 
Dane zapisane w Azure Storage są szyfrowane na kilku poziomach. Aplikacja także może zaszyfrować dane na własny sposób. Dane są przechowywane w 3 kopiach co gwarantuje dostępność informacji w czasie uszkodzenia.

\subsection{SQL Azure}
SQL Azure – jest relacyjną bazą danych zgodną z SQL serwerem i jest dostępna jako usługa. Oferuje mechanizmy związane z bezpieczeństwem takie jak SQL serwer.  Określonemu użytkownikowi można nadawać uprawnienia do obiektów i do wykonywania poszczególnych operacji. Do komunikacji między baą SQL a klientem jest używany protokół TDS. Pozwala to stosować biblioteki dostępu do danych takie jak:

\begin{itemize}
\item ADO.NET
\item ODBC
\item Entity Framework
\end{itemize}

Wymagane jest aby komunikacja za pośrednictwem protokołu TDS była zaszyfrowana. Do dyspozycji programisty jest także firewall, który może blokować dostęp do serwera.

\subsection{Azure Service Bus i Azure Connect}

Azure Service Bus i Azure Connect– oba komponenty zapewniają dodatkowe mechanizmy komunikujące, tworzące bezpieczny kanał pomiędzy zewnętrznymi systemami a Azure. Azure connect umożliwia stworzenie bezpiecznego kanału VPN używając IPv6. Tym sposobem można dołączać się do konkretnych instancji Azure.  
Azure Service Bus jest to usługa, działająca w chmurze, w której można rejestrować i udostępniać własne usługi. Klient nie komunikuje się bezpośrednio ze źródłowym serwerem, a tylko z końcówką wystawioną w Service Bus.
Za pośrednictwem Service Bus można zarządzać uprawnieniami. Do dyspozycji programisty również są także bardziej zaawansowane mechanizmy. Przykładem jest kolejka, pozwalająca rozładować nadmierny ruch, który normalnie zablokowałby udostępniany serwis.

Azure Access Control odpowiada za zarządzanie uprawnieniami. Dokładnie tłumacząc jest to usługa bazująca na standardach SAML oraz SWT i WS-Federation, skupia informacje o sposobach uwierzytelniania uprawnień użytkownika. Obsługiwanymi dostawcami tożsamości są:

\begin{itemize}
\item Yahoo
\item Facebook
\item Google ID
\item Windows Live
\end{itemize}

Przykładem do obsługi tokena po stronie klienta jest bibliteka Windows Identity Foundation.

\section{Dostępność}
Jednym z ważniejszych elementów, niezbędnym do korzystania z aplikacji jest dostępność. W przypadku Azure posługując się prostymi schematami, można zbudować aplikację bezpieczną na tego typu problemy. Założenie jest takie aby kod Web Role otrzymywał żądanie, następnie to polecenie jest wkładane do kolejki, a kod w Worker Role wykonue odpowiednie polecenia wyjmowane z kolejk. W przypadku potrzeby wystarczy zwiększyć liczbę instancji aby reagować na zwiększające się obciążenie.
Do zapewnienia dostępności, można wykorzystać mechanizmy Service Bus. Komponentem do rozwiązania tego problemu może być mechanizm kolejkowy, który jest pośrednikiem pomiędzy klientem a usługą. Azure oferuje również Azure Traffic Manager, który potrafi dystrybuować ruch pomiędzy geograficznie rozproszonymi rolami. Dostępnych jest 6 regionów geograficznych w Europie.
Azure posiada również usługi zabezpieczające przed atakami DOS przykładem takiego mechanizmu jest anty SYN-Attack.

\section{Uzyskane certyfikaty}

\begin{itemize}
\item Argentina Personal Data Protection Act 25,326
\item CDSA
\item China GB 18030
\item China MLPS
\item China TRUCS
\item CJIS
\item CSA CCM
\item CS Mark (Gold)
\item DIACAP
\item DISA
\item ENISA IAF
\item EU Model Clauses
\item FACT
\item FDA 21 CFR Part 11
\item FedRAMP
\item FERPA
\item FIPS 140-2
\item FISC
\item FISMA
\item GxP
\item HIPAA / HITECH
\item CCSL (IRAP)
\item IRS 1075
\item ISO/IEC 27001
\item ISO/IEC 27018
\item Japan My Number Act
\item MPAA
\item MTCS
\item NIST 800-171
\item PCI DSS Level 1 Service Provider
\item Section 508 / VPATs
\item SHARED ASSESSMENTS
\item SOC 1
\item SOC 2
\item SOC 3
\item ENS Spain
\item UK G-Cloud
\end{itemize}